
\input{../preamble}


\renewcommand{\theexercise}{\thechapter{.}\arabic{exercise}}

\begin{document}


\chapter{លំហអឺគ្លីត}

\section{ក្រុមទី ៤}

\setcounter{exercise}{6}
\begin{exercise}
	បង្ហាញថាអនុវត្តន៍ $\Phi:\R^2\to\R$ កំណត់ដោយ
  \[
    \Phi( (x_1,y_1),~(x_2,y_2) )=
    2x_1y_1+2x_2y_2+x_1y_2+x_2y_1
  \]
  ជាផលគុណស្កាលែមួយលើ $\R^2$ ។
\end{exercise}
\begin{solution}
	ស្រាយថា $\Phi$ ជាផលគុណស្កាលែមួយលើ $\R^2$ ៖ យើងតាង
  $\vec{u}=(x_1, y_1)$ និង $\vec{v}=(x_2, y_2)$ ។
  \begin{itemize}
  \item លក្ខណៈឆ្លុះ ៖
    យើងឃើញថា
    $\Phi(\vec{u}, \vec{v})=2x_1y_1+2x_2y_2+x_1y_2+x_2y_1=\Phi(\vec{v},\vec{u})$ ។
  \item លក្ខណៈ Non-negativity ៖
    យើងឃើញថា $\Phi(\vec{u},\vec{u})=2x_1^2+2x_2^2+x$
  \end{itemize}
\end{solution}



\begin{exercise}
	$\R^3$ ជាលំហអឺគ្លីតប្រដាប់ដោយផលគុណស្កាលែកាណូនិក និង
  $\mathcal{B}=(\vec{u_1},\vec{u_2},\vec{u_3})$ ដែល
  $\vec{u_1}=(1,0,1),~\vec{u_2}=(1,0,2)$ និង $\vec{u_3}=(1,1,1)$ ។
  \begin{enumerate}
  \item បង្ហាញថា $\mathcal B$ ជាគោលនៃ $\R^3$ ។
  \item កំណត់គោលអរតូណរម៉ាល់ $\mathcal B$ តាមវិធានស្មីត (Gram-Schidt) ។
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{solution}
  \text{}
  \begin{enumerate}
  \item បង្ហាញថា $\mathcal B$ ជាគោលនៃ $\R^3$\\
    យើងពិនិត្យមើលម៉ាទ្រីស
    \begin{align*}
    	\det{B}
      &= \begin{vmatrix} \vec{u_1} \vec{u_2} \vec{u_3} \end{vmatrix}\\
      &=
        \begin{vmatrix}
        	1 &1 &1\\
          0 &0 &1\\
          1 &2 &1
        \end{vmatrix}\\
      &= 1(-2) -1(-1) +1(0) \neq 0
    \end{align*}
    មានន័យថា $\mathcal B$ ជា span នៃ $\R^3$ ហើយវា Linear Independant.\\
    ដូចនេះ \fbox{$\mathcal B$ ជាគោលមួយនៃ $\R^3$ ។}

  \item កំណត់គោលអរតូណរម៉ាល់ $\mathcal B$ តាមវិធានស្មីត\\
    ដំបូងយើងមាន $\vec{w_1}=\vec{u_1}=(1,0,1)$ ។ តាមវិធានស្មីត
    \begin{align*}
      \vec{w_2}
      &= \vec{u_2} - \frac{\inner{\vec{u_2}, \vec{w_1}}}{\norm{\vec{w_1}}^2}\vec{w_1}\\
      &=(1,0,2) - \frac{\inner{(1,0,2), (1,0,1)}}{{1^2 + 0^2 + 1^2}} (1,0,1)\\
      &=(1,0,2) - \frac{3}{{2}} (1,0,1)\\
      &=(\textstyle -\frac{1}{2}, 0, \frac{1}{2})
    \end{align*}
    ដូចគ្នាដែរយើងបាន
    \begin{align*}
    	\vec{w_3}
      &= \vec{v_3} - \frac{\inner{\vec{v_3}, \vec{w_2}}}{\norm{\vec{w_2}}}\vec{w_2}
        -\frac{\inner{\vec{v_3}, \vec{w_1}}}{\norm{\vec{w_1}}}\vec{w_1}\\
      &=
        \begin{pmatrix}
        	2
        \end{pmatrix}
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{solution}





\end{document}